\documentclass[a4paper,french,12pt]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc} % Encodage du fichier
\usepackage[T1]{fontenc} % Encodage des fonts nécessaire pour le Latin
\usepackage[english,frenchb]{babel} % Pour changer la langue des mots générés et choisir la bonne mise en page
\usepackage{lmodern} % Le latin modèrne
\usepackage[top=2cm, bottom=2cm, left=3cm, right=2cm]{geometry} % Définir les marges de la page
\usepackage{amsmath} % Pour des fonctions mathématiques
\usepackage{amssymb} % Pour les symbols mathématiques
\usepackage[hidelinks]{hyperref} % Pour les liens
\usepackage{fancyhdr} % Pour le style de la page
\usepackage[font=it]{caption} % Rendre les titres des tableaux italiques
\usepackage{microtype}
\usepackage{graphicx} % Pour les images
\usepackage{subcaption} % Pour mettre plusieurs images sur la même ligne
\usepackage{float} % Pour empêcher le déplacement des tableaux et des figures.
\usepackage[french,longend,boxruled,algoruled,linesnumbered,algochapter]{algorithm2e}%pour les algorithmes
\newcommand\mycommfont{\footnotesize\ttfamily\textcolor{blue}}%pour colorer les commenataires en bleu
\usepackage{babelbib} % Pour changer la langue dans la bibliographie
\usepackage{amsthm} % Pour les exemples
\usepackage{xspace}

\graphicspath{ {pictures/} } % Spécifier le répertoire contenant les images  
\DisableLigatures[f]{encoding=*}
\renewcommand \thechapter{\Roman{chapter}} % Utiliser la numéros romans pour les chapitre
\AtBeginDocument{% Changer "Table"
  \renewcommand\tablename{\itshape Tableau}
  \renewcommand{\figurename}{\itshape Figure}
	% Renommer la table des matières
	\renewcommand{\contentsname}{Sommaire}
}


\date{}
% Style de l'entête et le pied de la page 
\setlength{\headheight}{16pt}
\pagestyle{fancyplain}
\lhead{} % Enlever la section
\rhead{\fancyplain{}{\footnotesize \itshape{\nouppercase{\leftmark}}}} % Titre du chapitre en miniscule avec taille 10
\cfoot{} % Déplacer le numéro de la page
\rfoot{\fancyplain{\thepage}{\thepage}} % à droite de la page

% Espace entre les lignes
\linespread{1.3}
% Nom de notre application
\newcommand{\appname}{\textbf{combinateur d'évidences}\xspace}
\newcommand{\appName}{Combinateur d'évidences\xspace}
% Nom de la grande interface
\newcommand{\platformename}{\textbf{plateforme d'outils SII}\xspace}
\newcommand{\platformeName}{Plateforme d'outils SII\xspace}

% Gérer les exemples
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{exemple}{Exemple}

\begin{document}
\newpage
\begin{titlepage}
\begin{center}
\section*{\textit{Remerciements}}
\end{center}
\textit{
\subparagraph{}
Tout d’abord, louange à « Allah » qui nous a guide sur le droit chemin tout au long du travail et nous a inspiré les bons pas et les justes reflexes. Sans sa miséricorde, ce travail n’aura pas abouti.
\subparagraph{}
Nous tenons à exprimer notre profonde reconnaissance au Madame Hadja Faiza Khellaf-Haned pour son encadrement, ces nombreux conseils et son soutien constant tout au long de notre Mémoire. Nous la remercions chaleureusement d’avoir encadré ce travail de Licence, avec beaucoup de compétence, d’enthousiasme et de disponibilité.
\subparagraph{}
Nous tenons à exprimer notre gratitude au Madame Khaoula Boutouhami pour nous avoir fait profiter de son expérience de recherche dans le domaine. Ses conseils sur l’aspect théorique et pratique qui nous ont été utiles et permis de mener à bien cette thèse.
\subparagraph{}
Nous remercions Mesdames A.Mokhtari, A.Akli d’avoir accepté de faire partie de notre jury de Licence. Nous leur exprimons notre profonde gratitude.
\subparagraph{}
Nous remercions tous les chercheurs, enseignants et membres du personnel de notre département d’informatique pour, nous avoir aidé pendant ces trois années d’études.
\subparagraph{}
Nous tenons à remercier  également tous  nos  amis, qui nous ont aidés au cours des trois années de notre parcours.
\subparagraph{}
Enfin, nous remercierions jamais assez nos parents nos frères et soeurs pour le soutien sans faille et permanent durant ces années, qui l'accomplissement de ce mémoire n'aurait pas eu lieu dans ces délais. Ils étaient là pour nous.
Nous tenons à leur dédier ce mémoire. 
}
\thispagestyle{empty}
\end{titlepage}
\tableofcontents
\listoffigures
\listofalgorithms
\parskip=0.6em


\include{Introduction}
\include{Chapitre1}
\include{Chapitre2}
\include{Chapitre3}
\include{Chapitre4}
\include{Conclusion}
\bibliographystyle{babplain}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliographie}
\bibliography{bibliographie}
\end{document}          
